%-------------------------------------------------------------------------------
%	セクションタイトル
%-------------------------------------------------------------------------------
\cvsection{学歴}


%-------------------------------------------------------------------------------
%	内容
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{cventries}

%---------------------------------------------------------
  \cventry
    {コンピュータ応用専攻 準学士号（在学中）} % 学位
    {広東外国語大学} % 機関
    {中国、広州} % 場所
    {2022年10月 - 現在} % 日付
    {
      \begin{cvitems} % 説明箇条書き
        \item {全国高等教育自学試験。7科目合格：オペレーティングシステム入門、データ構造入門、高級言語プログラミング（I）、英語（I）、高等数学、データベースと応用、コンピュータ応用技術。}
        \item {現在9科目の準備中：コンピュータ組織とアーキテクチャ、コンピュータネットワーク、基礎電子技術（III）、マイクロコンピュータとインターフェース技術、大学国語、毛沢東思想と中国の特色ある社会主義理論、思想道徳修養と法律基礎、線形代数、法学入門。}
      \end{cvitems}
    }

%---------------------------------------------------------
  \cventry
    {デジタルメディアアーツ専攻 学士号（未修了）} % 学位
    {北京林業大学} % 機関
    {中国、北京} % 場所
    {2013年9月 - 2014年6月} % 日付
    {
      \begin{cvitems} % 説明箇条書き
        \item {13科目を修了、コンピュータ入門、プログラミング基礎、プログラミング基礎実験、大学英語、高等数学、デジタルイメージングの原理と技術、二次元グラフィックス技術を含む。}
        \item {キャンパスアシスタントAndroidアプリ「Bjfu Assistant」を開発、成績確認と同窓会フォーラムを統合し、キャンパス内で数千回ダウンロードされた。また、映画のクリップを通じて英語を学ぶAndroidアプリを作成し、ハッカソンで3位を受賞。}
        \item {学校のACM/ICPC月例トレーニング競技で約100人のトップ学生中1位を獲得、上級生を含む。}
        \item {ユネスコと中国伝媒大学主催の「青年、健康、新メディア」デジタル作品創造コンテストでデジタル作品「Mom Shy To Say」が3位を受賞。}
      \end{cvitems}
    }

%---------------------------------------------------------
  \cventry
    {理科系 中学校卒業証書} % 学位
    {広州育才中学校} % 機関
    {中国、広州} % 場所
    {2007年7月 - 2013年6月} % 日付
    {
      \begin{cvitems} % 説明箇条書き
        \item {広州市高校入試で10万人中トップ300入り。}
        \item {2011年広東省NOIP（全国情報オリンピック省大会）でトップ300入り。}
      \end{cvitems}
    }

%---------------------------------------------------------
\end{cventries}