%-------------------------------------------------------------------------------
%	セクションタイトル
%-------------------------------------------------------------------------------
\cvsection{概要}

%-------------------------------------------------------------------------------
%	内容
%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{cventry}
    {} % 空のタイトル
    {} % 空の日付/場所
    {} % 空のタイプ
    {} % 空の場所
    {
        \begin{cvitems}
            \item {29歳男性、中国籍、広州在住。}
            \item {2011年広東省NOIPでトップ300入り、オンラインで約1000のアルゴリズム問題を解決。}
            \item {北京林業大学で1年間学んだ後、中退。独学で準学士号を取得中で、7科目を修了。}
            \item {主にLeanCloud、北京スクエアルート、Beyondsoft（DBS銀行にアウトソーシング）、Farben Information（HSBC銀行にアウトソーシング）で勤務。}
            \item {10年の専門的な経験を積み、うち7年は企業勤務、3年はフリーランスとして活動。}
            \item {2年のモバイルエンジニアリング（Android、iOS）、7年のフルスタックエンジニアリング（6年バックエンド、1年フロントエンド）、1年の機械学習/ビッグデータに特化。}
            \item {Java、Spring、Spring Boot、MySQL、Redis、API、ネットワーキング、コンテナ、分散システムに精通。HTML、CSS、ブラウザAPI、JavaScript、Vue.js、React、Angular、iOS/Android開発を強く理解。}
            \item {Alibaba Cloud、AWS、Azureのロギング、データベース、マイクロサービスモジュールに精通。}
            \item {中国語ネイティブ、英語堪能（IELTS 6）。}
            \item {教科書、自己啓発、ビジネス、技術、歴史にまたがる320冊以上の書籍を読破。}
            \item {10のオープンソースGitHubプロジェクトをメインプログラマーとして開発、各プロジェクトで500以上のコミット。\href{https://github.com/lzwjava}{lzwjava@GitHub}で公開中。}
            \item {独学の研究者で、近視の逆転と自然な視力回復に関する3つの学術スタイルの論文を執筆。Yin WangとTodd Beckerの作品に触発され、3年間の実験に基づく。}
            \item {詳細なソフトウェアポートフォリオは\href{https://lzwjava.github.io/pages/portfolio}{https://lzwjava.github.io/pages/portfolio}で閲覧可能。}
        \end{cvitems}
    }
\end{cventry}