---
audio: false
generated: true
lang: ja
layout: post
title: グラム・シュミットの正規直交化法
translated: true
type: note
---

**グラム・シュミットの正規直交化法**は、内積空間（典型的には \\(\mathbb{R}^n\\) または \\(\mathbb{C}^n\\)）における線形独立なベクトルの集合を正規直交化する方法です。これは与えられた基底を**正規直交基底**に変換します。正規直交基底では、ベクトルは互いに直交し、かつ単位長さを持ちます。

---

### **アルゴリズム: グラム・シュミットの正規直交化法**
内積空間における**線形独立**なベクトルの集合 \\( \{v_1, v_2, \dots, v_n\} \\) が与えられたとき、**正規直交基底** \\( \{u_1, u_2, \dots, u_n\} \\) を以下のように構築します：

1. **ステップ 1: 最初の正規直交ベクトルを計算する**
   \\[
   u_1 = \frac{v_1}{\|v_1\|}
   \\]

2. **ステップ 2: 2番目のベクトルを1番目に直交化し、正規化する**
   \\[
   v_2' = v_2 - \text{proj}_{u_1}(v_2) = v_2 - \frac{\langle v_2, u_1 \rangle}{\langle u_1, u_1 \rangle} u_1
   \\]
   \\[
   u_2 = \frac{v_2'}{\|v_2'\|}
   \\]

3. **ステップ 3: 残りのベクトルに対して繰り返す**
   \\( k = 3, \dots, n \\) に対して：
   \\[
   v_k' = v_k - \sum_{j=1}^{k-1} \frac{\langle v_k, u_j \rangle}{\langle u_j, u_j \rangle} u_j
   \\]
   \\[
   u_k = \frac{v_k'}{\|v_k'\|}
   \\]

ここで、\\( \text{proj}_{u_j}(v_k) = \frac{\langle v_k, u_j \rangle}{\langle u_j, u_j \rangle} u_j \\) は、\\( v_k \\) の \\( u_j \\) への射影を表します。

---

### **例: \\(\mathbb{R}^3\\) へのグラム・シュミット法の適用**
以下のベクトルが与えられた場合：

\\[
v_1 = (1, 1, 0), \quad v_2 = (1, 0, 1), \quad v_3 = (0, 1, 1)
\\]

#### **ステップ 1: \\( v_1 \\) を正規化する**
\\[
u_1 = \frac{v_1}{\|v_1\|} = \frac{(1,1,0)}{\sqrt{2}} = \left(\frac{1}{\sqrt{2}}, \frac{1}{\sqrt{2}}, 0\right)
\\]

#### **ステップ 2: \\( v_2 \\) を \\( u_1 \\) に対して直交化する**
\\[
\text{proj}_{u_1}(v_2) = \frac{\langle v_2, u_1 \rangle}{\langle u_1, u_1 \rangle} u_1
\\]

\\[
= \frac{(1,0,1) \cdot (1/\sqrt{2}, 1/\sqrt{2}, 0)}{1} \cdot (1/\sqrt{2}, 1/\sqrt{2}, 0)
\\]

\\[
= \frac{1 \cdot 1/\sqrt{2} + 0 \cdot 1/\sqrt{2} + 1 \cdot 0}{1} \cdot (1/\sqrt{2}, 1/\sqrt{2}, 0)
\\]

\\[
= \frac{1/\sqrt{2}}{1} \cdot (1/\sqrt{2}, 1/\sqrt{2}, 0) = \left(\frac{1}{2}, \frac{1}{2}, 0\right)
\\]

\\[
v_2' = v_2 - \text{proj}_{u_1}(v_2) = \left(1,0,1\right) - \left(\frac{1}{2}, \frac{1}{2}, 0\right) = \left(\frac{1}{2}, -\frac{1}{2}, 1\right)
\\]

\\[
u_2 = \frac{v_2'}{\|v_2'\|}
\\]

\\[
= \frac{\left(\frac{1}{2}, -\frac{1}{2}, 1\right)}{\sqrt{\left(\frac{1}{2}\right)^2 + \left(-\frac{1}{2}\right)^2 + (1)^2}}
\\]

\\[
= \frac{\left(\frac{1}{2}, -\frac{1}{2}, 1\right)}{\sqrt{\frac{1}{4} + \frac{1}{4} + 1}} = \frac{\left(\frac{1}{2}, -\frac{1}{2}, 1\right)}{\sqrt{\frac{3}{2}}}
\\]

#### **ステップ 3: \\( v_3 \\) を \\( u_1 \\) と \\( u_2 \\) に対して直交化する**
\\( v_3 \\) に対しても同様の手順を、\\( u_1 \\) と \\( u_2 \\) への射影を行った後、正規化します。

---

### **まとめ**
**グラム・シュミットの正規直交化法**は、線形独立なベクトルの集合を段階的に**正規直交基底**に変換します。この過程で、各ベクトルがそれ以前のベクトルと直交し、単位長さを持つことが保証されます。この手法は以下のような応用において基本的なものです：

- 数値線形代数におけるQR分解。
- フーリエ解析における関数空間の正規直交基底の構築。
- 計算アルゴリズムにおける数値的安定性の向上。

完全な例を明示的に計算してほしい場合や、どの部分かについて説明を希望する場合はお知らせください！🚀