---
audio: false
generated: true
lang: ja
layout: post
title: 線形代数の問題
translated: true
type: note
---

**18. 行列 X と A が関係 XA = X + A を満たすとする。$A = \begin{pmatrix} 1 & -3 & 0 \\\ 2 & 1 & 0 \\\ 0 & 0 & 2 \end{pmatrix}$ のとき、行列 X を求めよ。**

**答え:**
与えられた方程式は $XA = X + A$ である。
これを $XA - X = A$ と書き換えると、$X(A - I) = A$ となる。
$(A - I)$ が正則ならば、$X = A(A - I)^{-1}$ である。

まず、$A - I$ を計算する:

$A - I = \begin{pmatrix} 1 & -3 & 0 \\\ 2 & 1 & 0 \\\ 0 & 0 & 2 \end{pmatrix} - \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\\ 0 & 1 & 0 \\\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 & -3 & 0 \\\ 2 & 0 & 0 \\\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$.

次に、$(A - I)$ の逆行列を求める。$B = A - I$ とする。
B の行列式は $\det(B) = 0(0 - 0) - (-3)(2 - 0) + 0(0 - 0) = 6$ である。
$\det(B) \neq 0$ なので、B は正則である。

B の余因子行列は:
$adj(B) = \begin{pmatrix} C_{11} & C_{21} & C_{31} \\\ C_{12} & C_{22} & C_{32} \\\ C_{13} & C_{23} & C_{33} \end{pmatrix}$
$C_{11} = \begin{vmatrix} 0 & 0 \\\ 0 & 1 \end{vmatrix} = 0$
$C_{12} = -\begin{vmatrix} 2 & 0 \\\ 0 & 1 \end{vmatrix} = -2$
$C_{13} = \begin{vmatrix} 2 & 0 \\\ 0 & 0 \end{vmatrix} = 0$
$C_{21} = -\begin{vmatrix} -3 & 0 \\\ 0 & 1 \end{vmatrix} = 3$
$C_{22} = \begin{vmatrix} 0 & 0 \\\ 0 & 1 \end{vmatrix} = 0$
$C_{23} = -\begin{vmatrix} 0 & -3 \\\ 0 & 0 \end{vmatrix} = 0$
$C_{31} = \begin{vmatrix} -3 & 0 \\\ 0 & 0 \end{vmatrix} = 0$
$C_{32} = -\begin{vmatrix} 0 & 0 \\\ 2 & 0 \end{vmatrix} = 0$
$C_{33} = \begin{vmatrix} 0 & -3 \\\ 2 & 0 \end{vmatrix} = 6$

余因子行列は $C = \begin{pmatrix} 0 & -2 & 0 \\\ 3 & 0 & 0 \\\ 0 & 0 & 6 \end{pmatrix}$ である。
余因子行列は $adj(B) = C^T = \begin{pmatrix} 0 & 3 & 0 \\\ -2 & 0 & 0 \\\ 0 & 0 & 6 \end{pmatrix}$ である。

したがって、$(A - I)^{-1} = \frac{1}{\det(B)} adj(B) = \frac{1}{6} \begin{pmatrix} 0 & 3 & 0 \\\ -2 & 0 & 0 \\\ 0 & 0 & 6 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 & 1/2 & 0 \\\ -1/3 & 0 & 0 \\\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$ となる。

次に、$X = A(A - I)^{-1}$ を計算する:
$X = \begin{pmatrix} 1 & -3 & 0 \\\ 2 & 1 & 0 \\\ 0 & 0 & 2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 & 1/2 & 0 \\\ -1/3 & 0 & 0 \\\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$
$X = \begin{pmatrix} (1)(0) + (-3)(-1/3) + (0)(0) & (1)(1/2) + (-3)(0) + (0)(0) & (1)(0) + (-3)(0) + (0)(1) \\\ (2)(0) + (1)(-1/3) + (0)(0) & (2)(1/2) + (1)(0) + (0)(0) & (2)(0) + (1)(0) + (0)(1) \\\ (0)(0) + (0)(-1/3) + (2)(0) & (0)(1/2) + (0)(0) + (2)(0) & (0)(0) + (0)(0) + (2)(1) \end{pmatrix}$
$X = \begin{pmatrix} 0+1+0 & 1/2+0+0 & 0+0+0 \\\ 0-1/3+0 & 1+0+0 & 0+0+0 \\\ 0+0+0 & 0+0+0 & 0+0+2 \end{pmatrix}$
$X = \begin{pmatrix} 1 & 1/2 & 0 \\\ -1/3 & 1 & 0 \\\ 0 & 0 & 2 \end{pmatrix}$.

**19. ベクトル $\alpha_1 = (1, 1, k)^T$, $\alpha_2 = (1, k, 1)^T$, $\alpha_3 = (k, 1, 1)^T$ が線形従属となるような k の値を求めよ。また、最大線形独立集合を求め、残りのベクトルをその集合の線形結合として表せ。**

**答え:**
ベクトル $\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3$ が線形従属であるのは、これらのベクトルからなる行列の行列式が 0 のときである。
$A = \begin{pmatrix} 1 & 1 & k \\\ 1 & k & 1 \\\ k & 1 & 1 \end{pmatrix}$ とする。
$\det(A) = 1(k - 1) - 1(1 - k) + k(1 - k^2)$
$= k - 1 - 1 + k + k - k^3$
$= -k^3 + 3k - 2$.
$-k^3 + 3k - 2 = 0$、すなわち $k^3 - 3k + 2 = 0$ となる k を求める必要がある。
2 の約数である整数根 ($\pm 1, \pm 2$) を調べる。
$k=1$ のとき、$1^3 - 3(1) + 2 = 1 - 3 + 2 = 0$。よって、$(k-1)$ は因数である。
$k=-2$ のとき、$(-2)^3 - 3(-2) + 2 = -8 + 6 + 2 = 0$。よって、$(k+2)$ は因数である。
多項式の除算または組立除法を用いて $(k^3 - 3k + 2) / (k-1)$ を計算する:
$(k-1)(k^2+k-2) = 0$
$(k-1)(k+2)(k-1) = 0$
よって、根は $k=1$ (重根) と $k=-2$ である。
ベクトルは $k=1$ または $k=-2$ のときに線形従属である。

ケース 1: $k=1$
$\alpha_1 = (1, 1, 1)^T$, $\alpha_2 = (1, 1, 1)^T$, $\alpha_3 = (1, 1, 1)^T$.
この場合、3つのベクトルはすべて同一である。
最大線形独立集合は $\{\alpha_1\}$ とできる。
このとき、$\alpha_2 = 1 \cdot \alpha_1$ および $\alpha_3 = 1 \cdot \alpha_1$ である。

ケース 2: $k=-2$
$\alpha_1 = (1, 1, -2)^T$, $\alpha_2 = (1, -2, 1)^T$, $\alpha_3 = (-2, 1, 1)^T$.
$\alpha_1$ と $\alpha_2$ が線形独立か調べる。これらは互いのスカラー倍ではないので、線形独立である。したがって、最大線形独立集合は $\{\alpha_1, \alpha_2\}$ とできる。
$\alpha_3$ を $\alpha_1$ と $\alpha_2$ の線形結合として表したい:
$\alpha_3 = c_1 \alpha_1 + c_2 \alpha_2$
$(-2, 1, 1)^T = c_1 (1, 1, -2)^T + c_2 (1, -2, 1)^T$
これは次の連立方程式を与える:
1) $c_1 + c_2 = -2$
2) $c_1 - 2c_2 = 1$
3) $-2c_1 + c_2 = 1$
(1) から (2) を引く: $(c_1 + c_2) - (c_1 - 2c_2) = -2 - 1 \Rightarrow 3c_2 = -3 \Rightarrow c_2 = -1$.
$c_2 = -1$ を (1) に代入: $c_1 - 1 = -2 \Rightarrow c_1 = -1$.
(3) で確認: $-2(-1) + (-1) = 2 - 1 = 1$. これは矛盾しない。
よって、$\alpha_3 = -1 \cdot \alpha_1 - 1 \cdot \alpha_2$.

**20. 連立一次方程式 { $x_1 - x_2 - 3x_4 = -2$ ; $x_1 + 2x_3 - 2x_4 = -1$ ; $2x_1 - 2x_2 + x_3 - 6x_4 = -5$ ; $-x_1 + 2x_2 + 3x_3 + 4x_4 = 2$ } を解け (特解と対応する同次系の解の基本基底を求めよ)。**

**答え:**
拡大係数行列は:
$\begin{pmatrix} 1 & -1 & 0 & -3 & | & -2 \\\ 1 & 0 & 2 & -2 & | & -1 \\\ 2 & -2 & 1 & -6 & | & -5 \\\ -1 & 2 & 3 & 4 & | & 2 \end{pmatrix}$

$R_2 \leftarrow R_2 - R_1$
$R_3 \leftarrow R_3 - 2R_1$
$R_4 \leftarrow R_4 + R_1$
$\begin{pmatrix} 1 & -1 & 0 & -3 & | & -2 \\\ 0 & 1 & 2 & 1 & | & 1 \\\ 0 & 0 & 1 & 0 & | & -1 \\\ 0 & 1 & 3 & 1 & | & 0 \end{pmatrix}$

$R_1 \leftarrow R_1 + R_2$
$R_4 \leftarrow R_4 - R_2$
$\begin{pmatrix} 1 & 0 & 2 & -2 & | & -1 \\\ 0 & 1 & 2 & 1 & | & 1 \\\ 0 & 0 & 1 & 0 & | & -1 \\\ 0 & 0 & 1 & 0 & | & -1 \end{pmatrix}$

$R_1 \leftarrow R_1 - 2R_3$
$R_2 \leftarrow R_2 - 2R_3$
$R_4 \leftarrow R_4 - R_3$
$\begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 & -2 & | & 1 \\\ 0 & 1 & 0 & 1 & | & 3 \\\ 0 & 0 & 1 & 0 & | & -1 \\\ 0 & 0 & 0 & 0 & | & 0 \end{pmatrix}$

この系は次と同値である:
$x_1 - 2x_4 = 1 \Rightarrow x_1 = 1 + 2x_4$
$x_2 + x_4 = 3 \Rightarrow x_2 = 3 - x_4$
$x_3 = -1$
$x_4 = t$ (自由変数) とする。
一般解は:
$x_1 = 1 + 2t$
$x_2 = 3 - t$
$x_3 = -1$
$x_4 = t$
ベクトル形式で: $X = \begin{pmatrix} 1 \\\ 3 \\\ -1 \\\ 0 \end{pmatrix} + t \begin{pmatrix} 2 \\\ -1 \\\ 0 \\\ 1 \end{pmatrix}$.

$t=0$ とおくことで特解が得られる: $X_p = \begin{pmatrix} 1 \\\ 3 \\\ -1 \\\ 0 \end{pmatrix}$.

対応する同次系の解は $X_h = t \begin{pmatrix} 2 \\\ -1 \\\ 0 \\\ 1 \end{pmatrix}$ である。
同次系の解の基本基底は $\{\begin{pmatrix} 2 \\\ -1 \\\ 0 \\\ 1 \end{pmatrix}\}$ である。

**21. 行列 A = \begin{pmatrix} x & 0 & y \\\ 0 & 2 & 0 \\\ y & 0 & -2 \end{pmatrix} が固有値 -3 を持ち、|A| = -12 であるとする。x と y の値を求めよ。**

**答え:**
特性方程式は $\det(A - \lambda I) = 0$ である。
$A - \lambda I = \begin{pmatrix} x-\lambda & 0 & y \\\ 0 & 2-\lambda & 0 \\\ y & 0 & -2-\lambda \end{pmatrix}$.
$\det(A - \lambda I) = (x-\lambda)[(2-\lambda)(-2-\lambda) - 0] - 0 + y[0 - y(2-\lambda)]$
$= (x-\lambda)(2-\lambda)(-2-\lambda) - y^2(2-\lambda)$
$= (2-\lambda)[(x-\lambda)(-2-\lambda) - y^2]$
$= (2-\lambda)[-2x - x\lambda + 2\lambda + \lambda^2 - y^2] = 0$.
固有値は $\lambda_1 = 2$ と、$\lambda^2 + (2-x)\lambda - (2x+y^2) = 0$ の根である。
固有値の一つが -3 であると与えられている。
もし $2 = -3$ ならば偽である。よって、-3 は $\lambda^2 + (2-x)\lambda - (2x+y^2) = 0$ の根でなければならない。
$\lambda = -3$ を代入する:
$(-3)^2 + (2-x)(-3) - (2x+y^2) = 0$
$9 - 6 + 3x - 2x - y^2 = 0$
$3 + x - y^2 = 0 \Rightarrow x - y^2 = -3$ (式 1)

また、$\det(A) = -12$ が与えられている。
$\det(A) = x(2(-2) - 0) - 0 + y(0 - 2y)$
$= -4x - 2y^2 = -12$
-2 で割る: $2x + y^2 = 6$ (式 2)

これで x と y に関する 2 つの方程式の系が得られた:
1) $x - y^2 = -3$
2) $2x + y^2 = 6$
式 1 と式 2 を加える:
$(x - y^2) + (2x + y^2) = -3 + 6$
$3x = 3 \Rightarrow x = 1$.
$x=1$ を式 1 に代入:
$1 - y^2 = -3$
$-y^2 = -4$
$y^2 = 4 \Rightarrow y = \pm 2$.

したがって、値は $x=1$ と $y=2$、または $x=1$ と $y=-2$ である。

両方の場合について固有値を確認する。
特性多項式は $(2-\lambda)[\lambda^2 + (2-x)\lambda - (2x+y^2)] = 0$ と因数分解される。
$x=1, y=2$ の場合:
$(2-\lambda)[\lambda^2 + (2-1)\lambda - (2(1)+2^2)] = 0$
$(2-\lambda)[\lambda^2 + \lambda - (2+4)] = 0$
$(2-\lambda)(\lambda^2 + \lambda - 6) = 0$
$(2-\lambda)(\lambda+3)(\lambda-2) = 0$.
固有値は $\lambda = 2, -3, 2$ である。これは固有値の一つが -3 であることと一致する。

$x=1, y=-2$ の場合:
$(2-\lambda)[\lambda^2 + (2-1)\lambda - (2(1)+(-2)^2)] = 0$
$(2-\lambda)[\lambda^2 + \lambda - (2+4)] = 0$
$(2-\lambda)(\lambda^2 + \lambda - 6) = 0$
$(2-\lambda)(\lambda+3)(\lambda-2) = 0$.
固有値は $\lambda = 2, -3, 2$ である。これも一致する。

両方の組 $(x,y) = (1,2)$ と $(x,y) = (1,-2)$ が条件を満たす。

**22. 3 変数の二次形式 $f(x_1, x_2, x_3) = t(x_1^2 + x_2^2 + x_3^2) + 2x_1x_2 + 2x_1x_3 - 2x_2x_3$ について、この二次形式が正定値となるような t の値の範囲を決定せよ。**

**答え:**
二次形式の行列 A は:
$A = \begin{pmatrix} t & 1 & 1 \\\ 1 & t & -1 \\\ 1 & -1 & t \end{pmatrix}$.
二次形式が正定値であるためには、A のすべての首座小行列式が正でなければならない。

1. 第 1 首座小行列式は $M_1 = t$.
正定値性のためには、$t > 0$.

2. 第 2 首座小行列式は $M_2 = \det \begin{pmatrix} t & 1 \\\ 1 & t \end{pmatrix} = t^2 - 1$.
正定値性のためには、$t^2 - 1 > 0 \Rightarrow t^2 > 1$.
すでに $t > 0$ なので、これは $t > 1$ を意味する。

3. 第 3 首座小行列式は $M_3 = \det(A)$.
$M_3 = t(t^2 - 1) - 1(t - (-1)) + 1(-1 - t)$
$= t(t^2 - 1) - (t + 1) - (1 + t)$
$= t^3 - t - t - 1 - 1 - t$
$= t^3 - 3t - 2$.
正定値性のためには、$t^3 - 3t - 2 > 0$.

問題 19 から、$k^3 - 3k - 2 = (k+1)^2(k-2)$ であることがわかる (ここで $k$ は $t$ である)。
よって、$t^3 - 3t - 2 = (t+1)^2(t-2)$.
$(t+1)^2(t-2) > 0$ が必要である。
$(t+1)^2 \ge 0$ であり、これが 0 でないためには $t \neq -1$ である。
よって、$t-2 > 0$、すなわち $t > 2$ が必要である。

条件を組み合わせる:
1) $t > 0$
2) $t > 1$
3) $t > 2$

これらの条件の共通部分は $t > 2$ である。
したがって、二次形式は $t > 2$ のときに正定値である。