%-------------------------------------------------------------------------------
%   SECTION TITLE
%-------------------------------------------------------------------------------
\cvsection{个人总结} % Summary

%-------------------------------------------------------------------------------
%   CONTENT
%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{cventries}

%---------------------------------------------------------
  \cventry
    {} % Personal Summary
    {} % Empty Type
    {} % Empty Location
    {} % Empty Date
    {
      \begin{cvitems}
        \item {29 岁中国籍男性，居住在广州。}
        \item {在 2011 年广东省 NOIP 中获得前 300 名，在线解决了约 1000 个算法问题。}
        \item {曾在北京林业大学学习一年后辍学。通过自学教育攻读大专学位，已完成七门课程。}
        \item {主要在 LeanCloud、北京平方根、博彦科技（外派至星展银行）和法本信息（外派至汇丰银行）工作。}
        \item {累积了 10 年的专业经验，包括 7 年的企业就职经验和 3 年的自由职业者经验。}
        \item {专长于 2 年的移动（Android、iOS）工程和 7 年的全栈工程（6 年后端，1 年前端），以及 1 年的机器学习/大数据。}
        \item {理解 HTML、CSS、浏览器 API、JavaScript、Vue.js、React、Angular，以及 iOS/Android 开发。}
        \item {熟悉 Java、Spring、Spring Boot、MySQL、Redis、API、网络、容器和分布式系统。}
        \item {熟悉 Alibaba Cloud、AWS 和 Azure 上的日志、数据库和微服务模块。}
        \item {汉语为母语，英语流利（雅思 6 分）。}
        \item {阅读超过 320 本书籍，涵盖教材、个人发展、商业、技术和历史。}
        \item {开发了 10 个 GitHub 开源项目，每个超 500 次提交，请查看 \href{https://github.com/lzwjava}{https://github.com/lzwjava}。}
        \item {自学研究者，撰写了三篇关于逆转近视和自然恢复视力的学术风格论文，灵感来源于王垠和 Todd Becker 的研究，并经过三年的实验验证。}
        \item {详细的软件作品集可查看于 \href{https://lzwjava.github.io/pages/portfolio}{https://lzwjava.github.io/pages/portfolio}。}
      \end{cvitems}
    }

%---------------------------------------------------------
\end{cventries}
