%-------------------------------------------------------------------------------
% SECTION TITLE
%-------------------------------------------------------------------------------
\cvsection{个人项目} % Personal Projects

%-------------------------------------------------------------------------------
% CONTENT
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{cventries}

%---------------------------------------------------------
  \cventry
    {个人项目} % Personal Projects
    {多个项目} % Multiple Projects
    {} % Location
    {2013年 - 至今} % 2013 - Present
    {
      \begin{cvitems}
        \item {算法解决方案: 算法问题解决方案，托管在 GitHub 上，有 2466 次提交，主要使用 Java 实现。}
        \item {个人博客: 维护一个双语博客（英语和中文），有 500 次提交，分享关于编程、技术和个人发展的见解。}
        \item {直播服务器: 知识直播平台的后端开发，使用 PHP 等技术，有 660 次提交。}
        \item {直播移动网页: 知识直播平台的移动前端开发，使用 Vue 和 JavaScript，有 528 次提交。}
        \item {直播网页: 知识直播平台的桌面前端开发，使用 Vue，有 140 次提交。}
        \item {直播微信小程序: 知识直播平台的微信小程序开发，使用 JavaScript 实现，有 63 次提交。}
        \item {代码审查服务器: 专业代码审查平台的后端开发，使用 PHP，有 275 次提交。}
        \item {代码审查网页: 专业代码审查平台的前端开发，使用 Vue 和 JavaScript，有 302 次提交。}
        \item {LeanChat iOS: 开发了一个演示 LeanCloud SDK 的 iOS 聊天应用程序，使用 Objective-C 实现，有 556 次提交。}
        \item {LeanChat Android: 开发了一个演示 LeanCloud SDK 的 Android 聊天应用程序，使用 Java 实现，有 412 次提交。}
        \item {费曼讲义 Mobi: 开发了一个将 LaTeX 转换为 SVG 以创建 mobi 电子书的工具，使用 Python 实现，有 47 次提交。}
      \end{cvitems}
    }

%---------------------------------------------------------
\end{cventries}
