\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{geometry}

% Configure page margins
\geometry{left=1.4cm, top=.8cm, right=1.4cm, bottom=1.8cm, footskip=.5cm}

% Enable Chinese support
\usepackage{fontspec} 	% 允許設定字體
\usepackage{xeCJK} 		% 分開設置中英文字型
\setCJKmainfont{Songti SC} 	% 設定中文字型
\setCJKsansfont{Songti SC} % Sans-serif font
\setCJKmonofont{Songti SC} % Monospace font
\setmainfont{Times New Roman}
\setromanfont{Times New Roman}
\setmonofont{Times New Roman}
\XeTeXlinebreaklocale "zh" 	% 針對中文自動換行

\linespread{1.4}\selectfont 	% 行距

\begin{document}

\title{李智维的简介}
\date{2025年1月6日}
\maketitle

\begin{itemize}
    \item \textbf{29岁男性}，中国公民，居住在广州。
    \item \textbf{竞赛经历}：在 2011 年广东省 NOIP 中获得前 300 名，累计解决约 1000 道算法题。
    \item \textbf{教育背景}：曾在北京林业大学学习一年，后通过自学攻读广东外语外贸大学的专科学位，已完成七门课程，并为剩余的十门课程做好充分准备。
    \item \textbf{职业经历}：主要任职于 LeanCloud、北京平方根、博彦科技（外派至星展银行）和法本信息（外派至汇丰银行）。
        \begin{itemize}
            \item 在北京平方根期间，创立了知识直播平台 \textit{趣直播}，一年内吸引了 3 万用户。
            \item 后转型为软件咨询，为猿辅导、江苏电视台、粉笔教育、北京第二外国语学院等客户管理超过 50 个项目，兼任项目经理和软件工程师，创收 300 万人民币，利润达 60 万人民币。
        \end{itemize}
    \item \textbf{经历总结}：
        \begin{itemize}
            \item 10 年职业经验，包括 7 年企业工作经历和 3 年自由职业经历。
            \item 专业领域：
                \begin{itemize}
                    \item 移动端开发：2 年（Android 和 iOS）。
                    \item 全栈开发：7 年（6 年后端，1 年前端）。
                    \item 机器学习与大数据：1 年。
                \end{itemize}
            \item 熟悉国内外云平台，包括阿里云、Google Cloud、Azure、AWS 和腾讯云等。
        \end{itemize}
    \item \textbf{语言能力}：母语为中文，英语熟练（雅思 6 分）。
    \item \textbf{学习态度}：热衷于从基础算法到涉及数百个微服务的大型应用的学习，同时熟悉 GPT 和 Transformer 等前沿 AI 技术，兼具深刻理解和实践经验。
    \item \textbf{阅读经历}：阅读超过 320 本书籍，涵盖教材、个人发展、商业、技术和历史等主题。
    \item \textbf{开源贡献}：在 GitHub 上开发了 10 个开源项目，每个项目均有超过 500 次提交。访问链接：\href{https://github.com/lzwjava}{GitHub 主页}。
    \item \textbf{研究经历}：自学研究近视逆转与自然视力恢复，受 Todd Becker 和 Yin Wang 的研究启发，结合三年实验结果发表了研究成果。
    \item \textbf{个人作品集}：详细软件作品集可见：\href{https://lzwjava.github.io/pages/portfolio-en}{作品集链接}。
    \item \textbf{报道}：曾被 \href{https://www.pencilnews.cn/p/13402.html}{铅笔道报道} 和 \href{https://lieyunpro.com/archives/290646}{猎云网报道}。
\end{itemize}

\end{document}
