%-------------------------------------------------------------------------------
%	セクションタイトル
%-------------------------------------------------------------------------------
\cvsection{企業プロジェクト}

%-------------------------------------------------------------------------------
%	内容
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{cventries}

%---------------------------------------------------------
  \cventry
    {様々な企業プロジェクト} % プロジェクト名
    {フルスタック開発、バックエンド開発、プラットフォーム統合、チーム管理} % 役割
    {} % 場所
    {2014 - 2024} % 日付
    {
      \begin{cvitems} % 説明
        \item {AIパワードストーリーボット: ClaudeのAPIを使用したパーソナライズドストーリーのフルスタック開発。技術: Python, Flask, React, AWS. (2024年5月 - 2024年7月)}
        \item {HSBCのPayMe: 自動トップアップ機能とクラウド移行のバックエンド開発。技術: Java, Spring Cloud, Azure, AWS. (2022年11月 - 2023年7月)}
        \item {DBS Digibank CN: 投資信託マイクロサービスのバックエンド開発。技術: Java, Spring Cloud, Pivotal Cloud Foundry. (2022年7月 - 2022年11月)}
        \item {DBS Client Connect: 株式取引マイクロサービスのバックエンド開発。技術: Java, Spring Cloud, Pivotal Cloud Foundry. (2021年12月 - 2022年6月)}
        \item {ShowMeBug: エンタープライズWeChatとのプラットフォーム統合、ログインと面接入り口を含む。技術: Ruby on Rails, PostgreSQL, WeChat SDK. (2021年7月 - 2021年9月)}
        \item {Square Root Incプロジェクト: ウェブサイト、ゲーム、アプリ、WeChatミニプログラムを含む50以上のプロジェクトをリード。チーム管理、契約交渉、プロジェクト管理、クライアントコミュニケーション、ソフトウェア開発を担当。 (2018年1月 - 2019年12月)}
        \item {スーパーブレインTV番組WeChatミニプログラム: テレビ番組のWeChatミニプログラムのバックエンドとフロントエンド開発。技術: Java, Spring, JavaScript, HTML, AliCloud. (2018年2月 - 2018年3月)}
        \item {Chongding Conference: ライブストリーミングクイズアプリのバックエンドとフロントエンド開発。技術: Java, Spring, WebSocket, Netty. (2017年9月 - 2018年1月)}
        \item {Mianbao Live: コンテンツ収益化プラットフォームのバックエンドリファクタリング。技術: PHP, TypeScript, Laravel, Go. (2017年9月 - 2018年1月)}
        \item {Fun Live: 知識ライブ配信プラットフォームのフルスタック開発。技術: PHP, JavaScript, HTML, AliCloud, RTMPストリーミング. (2016年6月 - 2017年9月)}
        \item {LeanCloud SDKとLeanChat: Objective-CとJava SDKおよびそのデモアプリLeanChatの開発。 (2014年7月 - 2015年10月)}
      \end{cvitems}
    }

%---------------------------------------------------------
\end{cventries}