%-------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION TITLE
%-------------------------------------------------------------------------------
\cvsection{教育背景}


%-------------------------------------------------------------------------------
%	CONTENT
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{cventries}

%---------------------------------------------------------
  \cventry
    {计算机应用专业专科（在读）} % 学位
    {广东外语外贸大学} % 学校
    {中国广州} % 地点
    {2022年10月 - 至今} % 日期
    {
      \begin{cvitems} % 描述要点
        \item {全国高等教育自学考试。已通过7门课程：操作系统概论、数据结构导论、高级语言程序设计（一）、英语（一）、高等数学、数据库及其应用、计算机应用技术。}
        \item {目前备考9门课程：计算机组成原理、计算机网络、电子技术基础（三）、微型计算机及接口技术、大学语文、毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系概论、思想道德修养与法律基础、线性代数、法学概论。}
      \end{cvitems}
    }

%---------------------------------------------------------
  \cventry
    {数字媒体艺术专业本科（未完成）} % 学位
    {北京林业大学} % 学校
    {中国北京} % 地点
    {2013年9月 - 2014年6月} % 日期
    {
      \begin{cvitems} % 描述要点
        \item {完成13门课程，包括计算机导论、程序设计基础、程序设计基础实验、大学英语、高等数学、数字图像原理与技术、二维图形技术等。}
        \item {开发了校园助手Android应用“北林助手”，集成绩查询与校友论坛于一体，校园内下载量达数千次。还制作了一款通过电影片段学习英语的Android应用，在黑客马拉松中获三等奖。}
        \item {在校ACM/ICPC月度训练赛中，位列约百名顶尖学生（含高年级同学）之首。}
        \item {数字作品《妈妈羞于说》在联合国教科文组织与中国传媒大学联合举办的“青春·健康·新媒体”数字作品创意大赛中获三等奖。}
      \end{cvitems}
    }

%---------------------------------------------------------
  \cventry
    {理科高中毕业证书} % 学位
    {广州玉岩中学} % 学校
    {中国广州} % 地点
    {2007年7月 - 2013年6月} % 日期
    {
      \begin{cvitems} % 描述要点
        \item {广州市中考成绩位列前300名（共10万考生）。}
        \item {2011年广东省NOIP（全国青少年信息学奥林匹克联赛省级赛区）排名前300。}
      \end{cvitems}
    }

%---------------------------------------------------------
\end{cventries}