---
audio: false
generated: true
lang: ar
layout: post
title: أسئلة الجبر الخطي
translated: true
type: note
---

حسنًا، سأترجم وأجيب على الأسئلة من الصورة.

**الترجمات والإجابات:**

**18. إذا كانت المصفوفتان X و A تحققان العلاقة XA = X + A. وإذا كانت $A = \begin{pmatrix} 1 & -3 & 0 \\\ 2 & 1 & 0 \\\ 0 & 0 & 2 \end{pmatrix}$، فأوجد المصفوفة X.**

**الإجابة:**
المعادلة المعطاة هي $XA = X + A$.
يمكن إعادة كتابتها كـ $XA - X = A$، لذا $X(A - I) = A$.
إذا كانت $(A - I)$ قابلة للعكس، فإن $X = A(A - I)^{-1}$.

أولاً، لنحسب $A - I$:

$A - I = \begin{pmatrix} 1 & -3 & 0 \\\ 2 & 1 & 0 \\\ 0 & 0 & 2 \end{pmatrix} - \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\\ 0 & 1 & 0 \\\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 & -3 & 0 \\\ 2 & 0 & 0 \\\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$.

بعد ذلك، نوجد معكوس $(A - I)$. لنفرض $B = A - I$.
محدد B هو $\det(B) = 0(0 - 0) - (-3)(2 - 0) + 0(0 - 0) = 6$.
بما أن $\det(B) \neq 0$، فإن B قابلة للعكس.

المصفوفة المرافقة لـ B هي:
$adj(B) = \begin{pmatrix} C_{11} & C_{21} & C_{31} \\\ C_{12} & C_{22} & C_{32} \\\ C_{13} & C_{23} & C_{33} \end{pmatrix}$
$C_{11} = \begin{vmatrix} 0 & 0 \\\ 0 & 1 \end{vmatrix} = 0$
$C_{12} = -\begin{vmatrix} 2 & 0 \\\ 0 & 1 \end{vmatrix} = -2$
$C_{13} = \begin{vmatrix} 2 & 0 \\\ 0 & 0 \end{vmatrix} = 0$
$C_{21} = -\begin{vmatrix} -3 & 0 \\\ 0 & 1 \end{vmatrix} = 3$
$C_{22} = \begin{vmatrix} 0 & 0 \\\ 0 & 1 \end{vmatrix} = 0$
$C_{23} = -\begin{vmatrix} 0 & -3 \\\ 0 & 0 \end{vmatrix} = 0$
$C_{31} = \begin{vmatrix} -3 & 0 \\\ 0 & 0 \end{vmatrix} = 0$
$C_{32} = -\begin{vmatrix} 0 & 0 \\\ 2 & 0 \end{vmatrix} = 0$
$C_{33} = \begin{vmatrix} 0 & -3 \\\ 2 & 0 \end{vmatrix} = 6$

مصفوفة العوامل المرافقة هي $C = \begin{pmatrix} 0 & -2 & 0 \\\ 3 & 0 & 0 \\\ 0 & 0 & 6 \end{pmatrix}$.
المصفوفة المرافقة هي $adj(B) = C^T = \begin{pmatrix} 0 & 3 & 0 \\\ -2 & 0 & 0 \\\ 0 & 0 & 6 \end{pmatrix}$.

إذن، $(A - I)^{-1} = \frac{1}{\det(B)} adj(B) = \frac{1}{6} \begin{pmatrix} 0 & 3 & 0 \\\ -2 & 0 & 0 \\\ 0 & 0 & 6 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 & 1/2 & 0 \\\ -1/3 & 0 & 0 \\\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$.

الآن، نحسب $X = A(A - I)^{-1}$:
$X = \begin{pmatrix} 1 & -3 & 0 \\\ 2 & 1 & 0 \\\ 0 & 0 & 2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 & 1/2 & 0 \\\ -1/3 & 0 & 0 \\\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$
$X = \begin{pmatrix} (1)(0) + (-3)(-1/3) + (0)(0) & (1)(1/2) + (-3)(0) + (0)(0) & (1)(0) + (-3)(0) + (0)(1) \\\ (2)(0) + (1)(-1/3) + (0)(0) & (2)(1/2) + (1)(0) + (0)(0) & (2)(0) + (1)(0) + (0)(1) \\\ (0)(0) + (0)(-1/3) + (2)(0) & (0)(1/2) + (0)(0) + (2)(0) & (0)(0) + (0)(0) + (2)(1) \end{pmatrix}$
$X = \begin{pmatrix} 0+1+0 & 1/2+0+0 & 0+0+0 \\\ 0-1/3+0 & 1+0+0 & 0+0+0 \\\ 0+0+0 & 0+0+0 & 0+0+2 \end{pmatrix}$
$X = \begin{pmatrix} 1 & 1/2 & 0 \\\ -1/3 & 1 & 0 \\\ 0 & 0 & 2 \end{pmatrix}$.

**19. عيّن قيمة k التي من أجلها تكون المتجهات $\alpha_1 = (1, 1, k)^T$، $\alpha_2 = (1, k, 1)^T$، $\alpha_3 = (k, 1, 1)^T$ معتمدة خطيًا. أوجد مجموعة مستقلة خطيًا ذات عدد أعظمي، وعبر عن المتجه (المتجهات) المتبقية كتركيب خطي من هذه المجموعة.**

**الإجابة:**
المتجهات $\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3$ تكون معتمدة خطيًا إذا كان محدد المصفوفة المكونة من هذه المتجهات يساوي صفرًا.
لنفرض $A = \begin{pmatrix} 1 & 1 & k \\\ 1 & k & 1 \\\ k & 1 & 1 \end{pmatrix}$.
$\det(A) = 1(k - 1) - 1(1 - k) + k(1 - k^2)$
$= k - 1 - 1 + k + k - k^3$
$= -k^3 + 3k - 2$.
نريد إيجاد $k$ بحيث $-k^3 + 3k - 2 = 0$، أو $k^3 - 3k + 2 = 0$.
يمكننا اختبار الجذور الصحيحة التي هي قواسم للعدد 2 (أي $\pm 1, \pm 2$).
إذا كانت $k=1$، فإن $1^3 - 3(1) + 2 = 1 - 3 + 2 = 0$. إذن، $(k-1)$ هو عامل.
إذا كانت $k=-2$، فإن $(-2)^3 - 3(-2) + 2 = -8 + 6 + 2 = 0$. إذن، $(k+2)$ هو عامل.
باستخدام القسمة التركيبية أو القسمة متعددة الحدود لـ $(k^3 - 3k + 2) / (k-1)$:
$(k-1)(k^2+k-2) = 0$
$(k-1)(k+2)(k-1) = 0$
إذن، الجذور هي $k=1$ (جذر مكرر) و $k=-2$.
المتجهات تكون معتمدة خطيًا إذا كانت $k=1$ أو $k=-2$.

الحالة 1: $k=1$
$\alpha_1 = (1, 1, 1)^T$، $\alpha_2 = (1, 1, 1)^T$، $\alpha_3 = (1, 1, 1)^T$.
في هذه الحالة، جميع المتجهات الثلاثة متطابقة.
مجموعة مستقلة خطيًا ذات عدد أعظمي يمكن أن تكون $\{\alpha_1\}$.
إذن $\alpha_2 = 1 \cdot \alpha_1$ و $\alpha_3 = 1 \cdot \alpha_1$.

الحالة 2: $k=-2$
$\alpha_1 = (1, 1, -2)^T$، $\alpha_2 = (1, -2, 1)^T$، $\alpha_3 = (-2, 1, 1)^T$.
لنتحقق مما إذا كان $\alpha_1$ و $\alpha_2$ مستقلين خطيًا. إنهما ليسا مضاعفات عددية لبعضهما البعض، لذا هما مستقلان خطيًا. إذن، مجموعة مستقلة خطيًا ذات عدد أعظمي يمكن أن تكون $\{\alpha_1, \alpha_2\}$.
نريد التعبير عن $\alpha_3$ كتركيب خطي لـ $\alpha_1$ و $\alpha_2$:
$\alpha_3 = c_1 \alpha_1 + c_2 \alpha_2$
$(-2, 1, 1)^T = c_1 (1, 1, -2)^T + c_2 (1, -2, 1)^T$
هذا يعطي نظام المعادلات:
1) $c_1 + c_2 = -2$
2) $c_1 - 2c_2 = 1$
3) $-2c_1 + c_2 = 1$
اطرح (2) من (1): $(c_1 + c_2) - (c_1 - 2c_2) = -2 - 1 \Rightarrow 3c_2 = -3 \Rightarrow c_2 = -1$.
عوض $c_2 = -1$ في (1): $c_1 - 1 = -2 \Rightarrow c_1 = -1$.
تحقق باستخدام (3): $-2(-1) + (-1) = 2 - 1 = 1$. هذا متسق.
إذن، $\alpha_3 = -1 \cdot \alpha_1 - 1 \cdot \alpha_2$.

**20. حل نظام المعادلات الخطية { $x_1 - x_2 - 3x_4 = -2$ ; $x_1 + 2x_3 - 2x_4 = -1$ ; $2x_1 - 2x_2 + x_3 - 6x_4 = -5$ ; $-x_1 + 2x_2 + 3x_3 + 4x_4 = 2$ } (أوجد حلًا خاصًا والأساس الأساسي للحلول للنظام المتجانس المقابل).**

**الإجابة:**
المصفوفة الممتدة هي:
$\begin{pmatrix} 1 & -1 & 0 & -3 & | & -2 \\\ 1 & 0 & 2 & -2 & | & -1 \\\ 2 & -2 & 1 & -6 & | & -5 \\\ -1 & 2 & 3 & 4 & | & 2 \end{pmatrix}$

$R_2 \leftarrow R_2 - R_1$
$R_3 \leftarrow R_3 - 2R_1$
$R_4 \leftarrow R_4 + R_1$
$\begin{pmatrix} 1 & -1 & 0 & -3 & | & -2 \\\ 0 & 1 & 2 & 1 & | & 1 \\\ 0 & 0 & 1 & 0 & | & -1 \\\ 0 & 1 & 3 & 1 & | & 0 \end{pmatrix}$

$R_1 \leftarrow R_1 + R_2$
$R_4 \leftarrow R_4 - R_2$
$\begin{pmatrix} 1 & 0 & 2 & -2 & | & -1 \\\ 0 & 1 & 2 & 1 & | & 1 \\\ 0 & 0 & 1 & 0 & | & -1 \\\ 0 & 0 & 1 & 0 & | & -1 \end{pmatrix}$

$R_1 \leftarrow R_1 - 2R_3$
$R_2 \leftarrow R_2 - 2R_3$
$R_4 \leftarrow R_4 - R_3$
$\begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 & -2 & | & 1 \\\ 0 & 1 & 0 & 1 & | & 3 \\\ 0 & 0 & 1 & 0 & | & -1 \\\ 0 & 0 & 0 & 0 & | & 0 \end{pmatrix}$

النظام مكافئ لـ:
$x_1 - 2x_4 = 1 \Rightarrow x_1 = 1 + 2x_4$
$x_2 + x_4 = 3 \Rightarrow x_2 = 3 - x_4$
$x_3 = -1$
لنفرض $x_4 = t$ (متغير حر).
الحل العام هو:
$x_1 = 1 + 2t$
$x_2 = 3 - t$
$x_3 = -1$
$x_4 = t$
بصيغة متجهة: $X = \begin{pmatrix} 1 \\\ 3 \\\ -1 \\\ 0 \end{pmatrix} + t \begin{pmatrix} 2 \\\ -1 \\\ 0 \\\ 1 \end{pmatrix}$.

الحل الخاص يتم الحصول عليه بوضع $t=0$: $X_p = \begin{pmatrix} 1 \\\ 3 \\\ -1 \\\ 0 \end{pmatrix}$.

النظام المتجانس المقابل له الحل $X_h = t \begin{pmatrix} 2 \\\ -1 \\\ 0 \\\ 1 \end{pmatrix}$.
الأساس الأساسي للحلول للنظام المتجانس هو $\{\begin{pmatrix} 2 \\\ -1 \\\ 0 \\\ 1 \end{pmatrix}\}$.

<div>
**21. لنفرض أن للمصفوفة A = \begin{pmatrix} x & 0 & y \\\ 0 & 2 & 0 \\\ y & 0 & -2 \end{pmatrix} قيمة ذاتية تساوي -3، و |A| = -12. أوجد قيم x و y.**
</div>

**الإجابة:**
المعادلة المميزة هي $\det(A - \lambda I) = 0$.
$A - \lambda I = \begin{pmatrix} x-\lambda & 0 & y \\\ 0 & 2-\lambda & 0 \\\ y & 0 & -2-\lambda \end{pmatrix}$.
$\det(A - \lambda I) = (x-\lambda)[(2-\lambda)(-2-\lambda) - 0] - 0 + y[0 - y(2-\lambda)]$
$= (x-\lambda)(2-\lambda)(-2-\lambda) - y^2(2-\lambda)$
$= (2-\lambda)[(x-\lambda)(-2-\lambda) - y^2]$
$= (2-\lambda)[-2x - x\lambda + 2\lambda + \lambda^2 - y^2] = 0$.
القيم الذاتية هي $\lambda_1 = 2$، وجذور المعادلة $\lambda^2 + (2-x)\lambda - (2x+y^2) = 0$.
المعطى أن أحد القيم الذاتية هو -3.
إذا كانت $2 = -3$، فهذا خطأ. لذا، يجب أن يكون -3 هو جذر للمعادلة $\lambda^2 + (2-x)\lambda - (2x+y^2) = 0$.
عوض $\lambda = -3$:
$(-3)^2 + (2-x)(-3) - (2x+y^2) = 0$
$9 - 6 + 3x - 2x - y^2 = 0$
$3 + x - y^2 = 0 \Rightarrow x - y^2 = -3$ (المعادلة 1)

أيضًا معطى أن $\det(A) = -12$.
$\det(A) = x(2(-2) - 0) - 0 + y(0 - 2y)$
$= -4x - 2y^2 = -12$
اقسم على -2: $2x + y^2 = 6$ (المعادلة 2)

الآن لدينا نظام من معادلتين في x و y:
1) $x - y^2 = -3$
2) $2x + y^2 = 6$
اجمع المعادلة 1 والمعادلة 2:
$(x - y^2) + (2x + y^2) = -3 + 6$
$3x = 3 \Rightarrow x = 1$.
عوض $x=1$ في المعادلة 1:
$1 - y^2 = -3$
$-y^2 = -4$
$y^2 = 4 \Rightarrow y = \pm 2$.

إذن القيم هي $x=1$ و $y=2$، أو $x=1$ و $y=-2$.

لنتحقق من القيم الذاتية لكلا الحالتين.
كثير الحدود المميز يحلل كـ $(2-\lambda)[\lambda^2 + (2-x)\lambda - (2x+y^2)] = 0$.
إذا كانت $x=1, y=2$:
$(2-\lambda)[\lambda^2 + (2-1)\lambda - (2(1)+2^2)] = 0$
$(2-\lambda)[\lambda^2 + \lambda - (2+4)] = 0$
$(2-\lambda)(\lambda^2 + \lambda - 6) = 0$
$(2-\lambda)(\lambda+3)(\lambda-2) = 0$.
القيم الذاتية هي $\lambda = 2, -3, 2$. هذا متسق مع كون إحدى القيم الذاتية هي -3.

إذا كانت $x=1, y=-2$:
$(2-\lambda)[\lambda^2 + (2-1)\lambda - (2(1)+(-2)^2)] = 0$
$(2-\lambda)[\lambda^2 + \lambda - (2+4)] = 0$
$(2-\lambda)(\lambda^2 + \lambda - 6) = 0$
$(2-\lambda)(\lambda+3)(\lambda-2) = 0$.
القيم الذاتية هي $\lambda = 2, -3, 2$. هذا أيضًا متسق.

كلا الزوجين $(x,y) = (1,2)$ و $(x,y) = (1,-2)$ يحققان الشروط.

**22. لنفرض أن الصيغة التربيعية ذات الثلاث متغيرات $f(x_1, x_2, x_3) = t(x_1^2 + x_2^2 + x_3^2) + 2x_1x_2 + 2x_1x_3 - 2x_2x_3$. عيّن لأي قيمة (قيم) لـ t تكون هذه الصيغة التربيعية موجبة معرفة.**

**الإجابة:**
مصفوفة الصيغة التربيعية A هي:
$A = \begin{pmatrix} t & 1 & 1 \\\ 1 & t & -1 \\\ 1 & -1 & t \end{pmatrix}$.
لكي تكون الصيغة التربيعية موجبة معرفة، يجب أن تكون جميع المحددات الرئيسية الرائدة لـ A موجبة.

1. المحدد الرئيسي الرائد الأول هو $M_1 = t$.
لكي تكون موجبة معرفة، $t > 0$.

2. المحدد الرئيسي الرائد الثاني هو $M_2 = \det \begin{pmatrix} t & 1 \\\ 1 & t \end{pmatrix} = t^2 - 1$.
لكي تكون موجبة معرفة، $t^2 - 1 > 0 \Rightarrow t^2 > 1$.
بما أن لدينا بالفعل $t > 0$، فهذا يعني $t > 1$.

3. المحدد الرئيسي الرائد الثالث هو $M_3 = \det(A)$.
$M_3 = t(t^2 - 1) - 1(t - (-1)) + 1(-1 - t)$
$= t(t^2 - 1) - (t + 1) - (1 + t)$
$= t^3 - t - t - 1 - 1 - t$
$= t^3 - 3t - 2$.
لكي تكون موجبة معرفة، $t^3 - 3t - 2 > 0$.

نعلم من السؤال 19 أن $k^3 - 3k - 2 = (k+1)^2(k-2)$. (هنا $k$ هي $t$)
إذن، $t^3 - 3t - 2 = (t+1)^2(t-2)$.
نحتاج أن يكون $(t+1)^2(t-2) > 0$.
بما أن $(t+1)^2 \ge 0$، ولكي لا تكون صفرًا، $t \neq -1$.
لذا نحتاج $t-2 > 0$، مما يعني $t > 2$.

بدمج الشروط:
1) $t > 0$
2) $t > 1$
3) $t > 2$

تقاطع هذه الشروط هو $t > 2$.
لذلك، الصيغة التربيعية موجبة معرفة عندما $t > 2$.